人類養雞起源在哪裡？基因研究認為家雞最早應該中國西南部、泰國北部和緬甸飼養

【大紀元2020年07月10日訊】（大紀元記者張妮編譯）人類最早從哪裡開始養雞？學者之間存在一些不同的意見。多數認為最早起源中國。到了近代，有的研究人員稱找到了這些禽類源於中國北方和印度河谷的證據。

近期一份發表在《細胞研究》（Cell Research）期刊上的研究，通過大範圍基因分析，認為最早是中國西南部、泰國北部和緬甸的人們開始養雞。

不論從哪裡起源，研究者們都認同的一點是，之後圈養雞被引入到世界各地，在除了南極洲以外的每個大陸上繁衍生息。

雞不僅是人類最普遍養殖的禽類，它在各個族裔的食譜中都有重要地位，在人類的移民歷史上也扮演重要的角色。

多數學者認為最早在公元前7,500年左右，中國人開始飼養紅原雞（Red Junglefowl）中的一個或幾個品種。

這份新研究共蒐集了863個基因組樣品進行測序，對787個進行了完全測序，其中162個來自家雞，142個來自紅原雞所有的子類，12個來自綠原雞，2個來自灰原雞，4個來自錫蘭（Ceylon）原雞。

研究人員從數據拼湊出家雞最早應該是從中國西南部、泰國北部和緬甸開始被飼養，現代家雞應該是源自紅原雞中的一個特定的品種。

數據還顯示，這些雞被傳播到亞洲其它地區以後，它們開始與其它品種的紅原雞和其它原雞雜交繁殖。研究人員認為品種的雜交始於距今9,500－3,300年之前，那時候人們開始養雞已經很久了。◇

責任編輯：朱涵儒

本身呢啲地方都唔屬於中國

中國領土只有黃河流域

4 日新月異的研究手段帶來了新的希望

進入上世紀後半葉，分子遺傳學手段開始被應用於家養動物品種、品系、生態型等的鑑定、分類及其遺傳分化關係的評價，其中血液蛋白質(酶)的遺傳多樣性和線粒體DNA的變異都曾是非常流行的分子標記。國外有關雞血液蛋白質(酶)遺傳多樣性的研究始於上世紀60年代，國內自70年代後期也開展了這方面的研究，取得了許多有意義的進展。但因為對樣品新鮮程度的要求十分苛刻，實驗室分析環節相對繁雜，加上其總體遺傳變異極其有限等因素，這方面的研究工作在進入21世紀後基本停止了。

日本皇族皇嗣秋筱宮文仁親王率領團隊在上世紀90年代對泰國的紅原雞指名亞種和滇南亞種、印度尼西亞的紅原雞指名亞種、爪哇亞種和綠原雞、斯里蘭卡的錫蘭原雞以及印度的灰原雞的線粒體DNA控制區變異進行了比較分析，發現紅原雞的遺傳多樣性非常豐富，但除爪哇亞種之外的其他紅原雞亞種之間沒有明顯差異；而家雞與紅原雞指名亞種的差異也非常小，為此，他們提出了所有家雞品種是由紅原雞指名亞種的大陸種群單一馴化而來的觀點。

進入本世紀後，由中國科學院昆明動物研究所牽頭的合作研究團隊，通過對更大範圍的紅原雞和家雞線粒體DNA控制區遺傳變異的比較分析，表明馴化家雞的不同母係可能起源於南亞、東南亞以及中國南部的廣大地區，涉及多次馴化事件。

5 全基因組大數據的最新詮釋

雖然基於線粒體基因組分析所提出的家雞馴化多起源學說在一定程度上獲得了認可，然而有些學者對紅原雞五個亞種存在的真實性及其分類地位產生懷疑，例如，是否有些紅原雞亞種可能是由當地家雞野化而來的呢？

本世紀開始興起的全基因組DNA測序技術及其能提供的海量遺傳信息，為人們全面認識人類的起源和進化以及動植物的馴化過程提供了全新的視角。

我們最近發表的這篇研究論文，首次系統地對分佈於歐洲、南亞、東南亞和東亞的地方雞品種和所有四種原雞以及紅原雞五個亞種在內的863個樣本的全基因組進行了測定和深入分析，這是目前為止有關家雞的馴化歷史及其在人工選擇條件下遺傳重塑的最大尺度的基因組學研究。我們首先發現四種原雞以及紅原雞的五個亞種相互之間均存在明顯的遺傳分化，它們都是獨立可靠的動物學分類單元，而並非有人所懷疑的家雞野化而成的野生種群，這為我們進一步探討哪個野生原雞種群是馴化家雞的祖先等問題奠定了基礎。

通過比較家雞和原雞的遺傳關係，我們發現家雞的主要直系祖先是現今分佈於中國西南、泰國北部和緬甸等地的紅原雞滇南亞種，而並非其他亞種的紅原雞，否定了之前關於家雞在中國北方和印度河流域馴化的觀點。隨著人類的遷徙和貿易活動，馴化後的家雞首先被攜帶到東南亞和南亞，進而與分佈在那裡的紅原雞的其他亞種以及原雞的另外三個種發生了不同程度的雜交，這種基因滲透推動了家雞對新環境的快速遺傳適應，並豐富了其獨特的行為、形態和繁殖性狀。

強國：We do chicken right

養雞唔敢肯定，不過

做雞就一定係蚑蚑，倉頡造字早證：女支妓也！！！

9000年前仲未有中國

養雞無野, 雞蛋先奇怪, 同牛奶一樣
第一個人諗咩先會食/飲

（歷史研究）從交趾支那雞說起：馴養雞起源地之爭

咁有雞先定蛋先

東莞

咁叫人類雞起源呢

有咩奇 喺農業興起之前人類一直都唔夠食
有動物有副產品出梗係乜都擺入口